\thispagestyle{empty}
\section*{Resumen}

En este documento se hace una revisión de las métricas y técnicas más representativas que existen en la actualidad para la evaluación de modelos predictivos.
También se introduce el concepto de curva Brier, un nuevo gráfico que parte de la fórmula de validación descrita por Brier en el artículo \textit{Verification of Forecasts Expressed in Terms of Probability} \cite{brie_1950} publicado en 1950.
La curva Brier ofrece una nueva forma de representación gráfica que permite evaluar la calidad de un modelo predictivo, es un método que se puede aplicar tanto a modelos de clasificación binaria cómo a modelos de clasificación multi-etiqueta. 
Adicionalmente, se presenta un estudio comparativo entre las curvas ROC, PR y Brier. El objetivo del estudio es ofrecer una visión general de cada una de las curvas, se cubren aspectos como la definición, el funcionamiento, las propiedades, etc. El estudio en última instancia busca presentar una comparativa entre las diferentes curvas analizando las ventajas e inconvenientes que ofrece la curva Brier frente al resto.

\bigbreak

En el apartado del desarrollo software se ha realizado una implementación en KNIME de cada una de las métricas y gráficas que se presentan en este documento. 
También se ha elaborado un flujo de trabajo que permite ejecutar el proceso completo de entrenamiento y evaluación para varios conjuntos de datos de forma automática, el proceso presenta una vista en la que se incluye un informe con los resultados obtenidos utilizando cada conjunto de datos. 
Finalmente, se presentan varios casos prácticos en los que se realiza un estudio de la calidad general del modelo en base a los métodos de evaluación implementados.


\clearpage